# USO DE MATLAB PARA EL DESARROLLO DE LA TRANSFORMADA INVERSA
El objetivo de la clase es solucionar la transformada inversa utilizando los metodos de raices reales diferentes, y raices reales iguales, y comprobarlos en la herramienta MATLAB con el fin de corroborar los resultados realizados de manera manual.  
# 1. Conceptos
>  MATLAB es una herramienta muy 煤til para realizar transformadas de Laplace, tanto simb贸licas como num茅ricas. Para trabajar con la transformada de Laplace en MATLAB, generalmente se utiliza la caja de herramientas Symbolic Math Toolbox.

>  Una ecuaci贸n diferencial es una ecuaci贸n que relaciona una funci贸n con sus derivadas, describiendo c贸mo cambia una cantidad en funci贸n de otra.

>  Las ra铆ces reales diferentes son los valores distintos de s en los que una funci贸n de Laplace se anula. Se utilizan para descomponer la transformada de Laplace y hallar su inversa a trav茅s de fracciones parciales.

>  El m茅todo de ra铆ces reales iguales es una t茅cnica utilizada para hallar la transformada de Laplace de una funci贸n dada, especialmente cuando el denominador de la funci贸n est谩 factorizado en t茅rminos de ra铆ces repetidas (o iguales) en el dominio del tiempo.

## 2. Transformada inversa de Laplace aplicada en MATLAB

En MATLAB, la transformada inversa de Laplace se realiza con la funci贸n ilaplace. Esta funci贸n toma como entrada una expresi贸n en  (la variable del dominio de Laplace), y devuelve la expresi贸n equivalente en el dominio del tiempo 

## 3. Uso b谩sico de la transformada inversa de Laplace en MATLAB:

El procedimiento m谩s sencillo se trata de utilizar la funci贸n ilaplace para calcular la transformada inversa de una funci贸n en el dominio de s.

## 3.1. Definir variables simb贸licas

Definir las variables simb贸licas para s (dominio de Laplace) y t (dominio del tiempo).
syms t s

## 3.2. Definir la funci贸n: 
Definir la funci贸n en el dominio de Laplace (en t茅rminos de s).

$$F_s = 1 / (s + 1);$$

## 3.3. Calcular la transformada inversa la place

$$f_t = ilaplace(F_s, s, t);$$

## 3.3. Mostrar el resultado

$$disp('La transformada inversa de Laplace de F(s) es:');$$
$$disp(f_t);$$

## 4. Explicacion

## 4.1. Definir las variables simb贸licas:

syms s t permite definir  y  

## 4.2. Definir la funci贸n en :

F_s = 1 / (s + 1) es la funci贸n que estamos transformando. En este caso, es una funci贸n simple.

## 4.3. Calcular la transformada inversa:

ilaplace(F_s, s, t) aplica la transformada inversa de Laplace a la funci贸n (), donde:

F_s es la funci贸n en el dominio de s,
s es la variable de Laplace,
t es la variable en el dominio del tiempo.

## 4.4. Mostrar el resultado

El resultado de la transformada inversa se almacena en f_t y se muestra en la ventana de comandos de MATLAB.

Resultado esperado:

La transformada inversa de $F\left(s\right)=\frac{1}{\left(s&plus;1\right)}$ es:

$$f\left(t\right)=e^{-t}$$

## 5. Ejemplo

Obtenga la transformada inversa utilizando el metodo de raices reales diferentes, de:

$$f\left(S\right)=\frac{s&plus;3}{(s&plus;1)(s&plus;2)}$$

utilizamos la siguiente formula:

$$a\left(k\right)=\left[\left(s&plus;pk\right)\left(\frac{A(s)}{B(s)}\right)\right]_{s=-pk}$$

ahora:

$f\left(S\right)=\frac{s&plus;3}{(s&plus;1)(s&plus;2)}=\frac{A(s)}{B(s)}$

y:

$f(S)=\frac{A}{S&plus;1}&plus;\frac{B}{S&plus;2}=\frac{S&plus;3}{(S&plus;1)(S&plus;2)}$

solucionamos A:

$[A=\left[\frac{(s&plus;1)(s&plus;3)}{(s&plus;1)(s&plus;2)}\right]s=-1]$ 

$A=\frac{-1&plus;3}{-1&plus;2}=2$

Solucionamos B:

$B=\left[\frac{(s&plus;2)(s&plus;3)}{(s&plus;1)(s&plus;2)}\right]s=-2$

$B=\frac{-2&plus;3}{-2&plus;1}=\frac{1}{-1}=-1$

Hallando A y B tenemos el resultado:

$$[L^{-1}\left[\frac{2}{s&plus;1}&plus;\frac{1}{s&plus;2}\right]=2e^{-t}-e^{-2t}]$$

CASO 2: raices reales iguales

FORMULA:

$[f(s)=\frac{A(s)}{B(s)}=\frac{b_{3}}{(s&plus;1)^{3}}&plus;\frac{b_{2}}{(s&plus;1)^{2}}&plus;\frac{b^{_{1}}}{(s&plus;1)}]$

$[(s&plus;1)^{3}\frac{A(s)}{B(s)}=\frac{b_{3}(s&plus;1)^{3}}{(s&plus;1)^{3}}&plus;\frac{b_{2}(s&plus;1)^{3}}{(s&plus;1)^{2}}&plus;\frac{b_{1}(s&plus;1)^{3}}{s&plus;1}]$

$\left[(s&plus;1)^{3}\frac{A(s)}{B(s)}\right]_{s=-1}$

ahora

$\left[(s&plus;1)^{3}\frac{A(s)}{B(s)}\right]_{s=-1}$

$=\left[b_{3}&plus;b_{2}(s&plus;1)&plus;b_{1}(s&plus;1)^{2}\right]_{s=-1}$

$\left[(s&plus;1)^{3}\frac{A(s)}{B(s)}\right]_{s=-1}$

$=b_{3}$

Ejemplo

Obtenga la transformada inversa de:

$G=\frac{3}{(s&plus;5)(s&plus;8)^{3}}=\frac{A}{s&plus;5}&plus;\frac{B}{(s&plus;8)^{3}}&plus;\frac{C}{(s&plus;8)^{2}}&plus;\frac{D}{(s&plus;8)}$

$A=\left[(s&plus;5)\frac{3}{(s&plus;5)(s&plus;8)^{3}}\right]_{s-5}$

$A=\frac{3}{(-5&plus;8)^{3}}=\frac{3}{27}=\frac{1}{9}$

ahora

$B=\left[(s&plus;8)^{3}\frac{3}{(s&plus;5)(s&plus;8)^{3}}\right]_{s=-8}$

$B=\frac{3}{-8&plus;5}=-1$

$C=\frac{d}{ds}\left[(s&plus;8)^{3}\frac{3}{(s&plus;5)(s&plus;8)^{3}}\right]_{s=-8}$

ahora

$\frac{d}{ds}(\frac{3}{s&plus;5})_{s=-8}=$ 

$\left[\frac{0(s&plus;5)-3(1)}{(s&plus;2)^{2}}\right]_{s=-8}$

$B=\frac{-3}{9}=\frac{-1}{3}$

$D=\frac{d^{2}}{ds^{2}}=\left[(s&plus;8)^{3}\frac{3}{(s&plus;5)(s&plus;8)^{3}}\right]_{s=-8}$

$D=\frac{d^{2}}{ds^{2}}=$

$\left[(s&plus;8)^{3}\frac{3}{(s&plus;5)(s&plus;8)^{3}}\right]_{s=-8}=$

$[\frac{0(s&plus;5)^{2}&plus;3&plus;(2(s&plus;5))}{(s&plus;5)^{4}}]{{s=-8}}$

$[=\frac{-18}{81}=\frac{-2}{9}]$

$L^{-1}\left[\frac{1/9}{s&plus;5}-\frac{1}{(s&plus;8)^{3}}-\frac{1/3}{(s&plus;8)^{2}}-\frac{2/9}{s&plus;8}\right]=\frac{1}{9}e^{-st}-e$

Ejercicio:

$G=\frac{25*3}{(s&plus;2)(s&plus;10)^{3}}=\frac{A}{(s&plus;2)}&plus;\frac{B}{(s&plus;10)^{3}}&plus;\frac{C}{(s&plus;10)^{2}}&plus;\frac{D}{(s&plus;10)}$

$A=\left[\frac{(s&plus;2)(25-3)}{(s&plus;2)(s&plus;10)^{3}}\right]_{s=-2}=\frac{-7}{512}$

$B=\left[(s&plus;10)^{3}\frac{25-3}{(s&plus;2)(s&plus;10)^{3}}\right]_{s=-10}=\frac{23}{8}$

$[C=\frac{d}{ds}\left[\frac{(s&plus;10)^{3}(25-3)}{(s&plus;2)(s&plus;10)^{3}}\right]_{s=-10}=\frac{d}{ds}\left[\frac{25-3}{s&plus;2}\right]]$

$\left(\frac{2(s&plus;2)-(25-3)}{(s&plus;2)^{2}}\right)_{s=-10}=\left(\frac{2(-10&plus;2)-(-20-3)}{(-10&plus;2)^{2}}\right)=\frac{17}{64}$

$D=\frac{d^{2}}{dd^{2}}=\left[\frac{2(s&plus;2)-1(25-3)}{(s&plus;2)^{2}}\right]_{s=-10}$

$\left[\frac{(2-2)(s&plus;2)^{2}-2(s&plus;2)(2(s&plus;2))-(25-3)}{(s&plus;2)^{4}}\right]_{s=-10}=\frac{-112}{4096}$


## 6. EJERCICIOS EN MATLAB, DESARROLLANDO LA TRANSFORMADA INVERSA:

6.1 Ejercicio 1

Declaramos las variables simbolicas s y t:

syms = s t 

colocamos la funcion a la cual queremos halla su transformada inversa:

$F=\frac{3}{5s&plus;4})$

llamamos la operacion ilaplace de la siguiente manera para que el programa nos de la solucion:

ilaplace(F)

al oprimir enter el programa mostrada la siguiente solucion:

(3*exp(-(4*t)/5))/5

es decir:

$=\frac{3e^{\frac{-4t}{5}}}{5}$

6.2 ejercicio 2

Declaramos las variables simbolicas s y t:

syms = s t 

colocamos la funcion a la cual queremos halla su transformada inversa:

$G=\frac{3}{(S&plus;5)(S&plus;8)^{3}}$

llamamos la operacion ilaplace de la siguiente manera para que el programa nos de la solucion:

ilaplace(F)

al oprimir enter el programa mostrada la siguiente solucion:

exp(-5*t)/9 - exp(-8*t)/9 - (t*exp(-8*t))/3 - (t^2*exp(-8*t))/2

es decir:

$=\frac{e^{-5t}}{9}-\frac{e^{-8t}}{9}-\frac{te^{-8t}}{3}-\frac{t^{2}e^{-8t}}{2}$

## 7. Ejemplos en matlab con raices reales diferentes 

Declaramos las variables simbolicas s y t:

syms = s t 

colocamos la funcion a la cual queremos halla su transformada inversa:

$F=\frac{s&plus;8}{(s&plus;1)(s&plus;2)}$

llamamos la operacion ilaplace de la siguiente manera para que el programa nos de la solucion:

ilaplace(F)

al oprimir enter el programa mostrada la siguiente solucion:

2*exp(-t) - exp(-2*t)

es decir:

$=2e^{-t}-e^{-2t}$





## 8. Conclusiones
La implementaci贸n de la transformada inversa con ra铆ces reales iguales en MATLAB se utiliza para reconstruir se帽ales o sistemas cuando las ra铆ces del polinomio caracter铆stico son repetidas. Este tipo de transformada es com煤n en sistemas de control y procesamiento de se帽ales donde se manejan ecuaciones diferenciales con ra铆ces m煤ltiples. MATLAB facilita el c谩lculo de la transformada inversa al ofrecer funciones como residue para descomponer fracciones racionales y simplificar la expresi贸n. Al trabajar con ra铆ces reales iguales, el proceso implica aplicar la forma est谩ndar de la soluci贸n, lo que permite obtener la respuesta temporal del sistema. Esto es esencial en la modelizaci贸n y an谩lisis de sistemas din谩micos y en la resoluci贸n de problemas de ingenier铆a relacionados. 

## 9. Referencias
Ejercicio 1: Ejemplo formulado por el estudiante.
Ejercicio 2: Platzi. (s.f.). Transformada de Laplace de la derivada de una funci贸n - PVI - Repaso. Recuperado el [fecha de consulta], de https://platzi.com/tutoriales/1320-ecuaciones/8937-transformada-de-laplace-de-la-derivada-de-una-funcion-pvi-repaso/
